[
    {
        "name": "Основы бизнеса и права в информационных технологиях как учебная дисциплина",
        "issues":
        [
            {
                "question": "Назовите термин. Предпринимательская, коммерческая или иная деятельность, которая не противоречит закону и направлена на получение прибыли.",
                "answer": "Бизнес."
            },
            {
                "question": "Назовите сферы бизнеса.",
                "answer": "Малый; средний; крупный."
            },
            {
                "question": "Назовите характерные черты бизнеса.",
                "answer": "Самостоятельный; риск; систематическое получение прибыли; определенной свойство бизнеса-субъекта."
            },
            {
                "question": "Назовите принципы ведения бизнеса",
                "answer": "Свобода предпринимательской деятельности; признание многообразия и юридического равенства форм собственности; ограничение монополистической деятельности; государственное регулирование; законность."
            },
            {
                "question": "Назовите особенности современного бизнеса",
                "answer": "Глобальный характер бизнеса; использование экономических преимуществ выхода за пределы национальных границ: ресурсных особенностей, увеличение емкости рынков сбыта, правовых особенностей зарубежных рынков; информация – главный стратегический ресурс, а адаптивность – главное стратегическое оружие."
            }
        ]
    },
    {
        "name": "Правовое регулирование IT-бизнеса",
        "issues":
        [
            {
                "question": "Назовите термин. Самостоятельный хозяйственный субъект, обладающий правами юридического лица, который на основе использования трудовых коллективов имущества производит и реализует продукцию, выполняет работы и оказывает услуги.",
                "answer": "Предприятие."
            },
            {
                "question": "Назовите термин. Могут создаваться в форме хозяйственных товариществ (полных, коммандитных) и обществ, производственных кооперативов и унитарных предприятий.",
                "answer": "Коммерческие организации."
            },
            {
                "question": "Назовите термин. в форме потребительских кооперативов, общественных и религиозных организаций, финансируемых собственником учреждений, благотворительными либо иными фондами, в других формах, предусмотренных законодательств.",
                "answer": "Некоммерческие организации."
            },
            {
                "question": "Назовите главную задачу предприятия.",
                "answer": "Удовлетворение общественных потребностей в продукции (работах, услугах) и реализация на основе полученной прибыли экономических и социальных интересов трудового коллектива и собственника имущества. "
            },
            {
                "question": "Назовите целевую функцию предприятия.",
                "answer": "Максимизация дохода (прибыли) в долгосрочном периоде. Допускается создание объединений коммерческих и некоммерческих организаций в форме ассоциаций и союзов, а также с участием иностранных юридических лиц, в форме финансово-промышленных и иных групп."
            },
            {
                "question": "На каких основах собственности могут создаваться предприятия?",
                "answer": "государственные; частные; арендные; иностранные; совместые."
            },
            {
                "question": "Назовите термин. Общество, уставный фонд которого разделен на доли определенных уставом размеров. Участники ООО не отвечают по его обязательствам и несут риск убытков, связанных с деятельностью общества, в пределах стоимости внесенных ими вкладов.",
                "answer": "Обществом с ограниченной ответственностью (ООО)."
            },
            {
                "question": "Назовите термин. Коммерческая организация, уставный фонд которого разделен на доли, участники которых солидарно и субсидиально несут ответственность по его обязательствам в пределах, определяемых уставом обществом. При экономической несостоятельности одного из участников его ответственность перераспределяется между остальными участниками пропорционально первоначальным вкладам.",
                "answer": "Обществом с дополнительной ответственностью (ОДО)."
            },
            {
                "question": "Назовите термин. Общество уставный фонд, которого разделен на определенное число акций. Его участники(акционеры) не отвечают по его обязательствам и несут риск убытков, связанных с деятельностью общества, в пределах стоимости принадлежащих им акций.",
                "answer": "Акционерное общество (АО)."
            },
            {
                "question": "Какие виды акционерного общества существуют?",
                "answer": "Закрытое (ЗАО); отрытое (ОАО)."
            },
            {
                "question": "Что такое акция?",
                "answer": "Акцией называется ценная бумага, удостоверяющая право владельца на часть собственности АО, на получение части прибыли, на участие в управлении. Привилегированные акции дают право их владельцу на получение дивидендов, выплачиваемых в твердых % их стоимости независимо от полученной обществом прибыли, но не дают право голоса на участие в управлении обществом. Количество таких акций не должно превышать 10% уставного фонда АО."
            },
            {
                "question": "Что является высших органом управления АО?",
                "answer": "Собрание акционеров."
            },
            {
                "question": "Назовите термин. Коммерческая организация, участники которой обязаны внести имущественный паевой взнос, принимать личное трудовое участие в его деятельности и нести субсидиарную ответственность по обязательствам в равных долях, в пределах, оговоренных уставом, но не меньше величины получаемого годового дохода.",
                "answer": "Производственный кооператив."
            },
            {
                "question": "Назовите термин. коммерческая организация, не наделенная правом собственности на закреплённое за ней имущество. ",
                "answer": "Унитарное предприятие."
            }
        ]
    },
    {
        "name": "Формы объединений предприятий",
        "issues":
        [
            {
                "question": "Назовите термин. объединения предприятий, с правами юридического лица для осуществления совместной деятельности на основе централизации функций в области управления, инвестиций, внешнеэкономической и иной деятельности. Его участники не могут входить одновременно в другие объединения, как правило занимаются производством и реализации однородной продукции, поэтому ему присущи черты монополизма.",
                "answer": "Концерн."
            },
            {
                "question": "Назовите термин. Договорное объединение коммерческих организаций без прав юридического лица, в котором одна организация оказывает влияние на решение остальных путем владения не менее 25% в уставном фонде данной компании.",
                "answer": "Холдинг."
            },
            {
                "question": "Назовите термин. Организация с правами юридического лица для совместного осуществления одной или нескольких хозяйственных функций. Цель: выработка согласованных действий с учетом интереса всех участников (согласование цен, стандартов, технических условий и т.д.). Внутри большая свобода, можно входить в другие объединения.",
                "answer": "Хозяйственная организация."
            },
            {
                "question": "Назовите термин. Временное добровольное объединение предприятия без прав юридического лица для решения конкретных задач. В рамках консорциума может выделяться лидер, координирующий деятельность всех остальных к которому производятся отчисления. После выполнения поставленных задач консорциум распадается либо может быть преобразован в другой вид договорного объединения.",
                "answer": "Консорциум."
            },
            {
                "question": "Назовите термин. Объединение без прав юридического лица, с одной стороны, организаций, имеющих свободные денежные средства (банков, финансовых и инвестиционных фондов), а с другой – комплекс промышленных организаций. ",
                "answer": "Финансово-промышленная группа."
            },
            {
                "question": "Что такое франчайзинг,",
                "answer": "Форма взаимодействия малого и среднего бизнеса."
            },
            {
                "question": "Что получает малый бизнес от крупного при франчайзинге?",
                "answer": "Гарантия своего существования; технологии комплектующие возможность использования товарного знака, обучение персонала, бесплатная консультация."
            },
            {
                "question": "Что получает крупный бизнес от малого при франчайзинге?",
                "answer": "Возможность проникновения на местные и удаленные рынки; привлекая дополнительный капитал, получают большую информацию для быстрого реагирования."
            },
            {
                "question": "Какие документы необходимы для открытия ИП?",
                "answer": "Заявление с указанием видов деятельности, которыми будет заниматься ИП; квитанция об оплате пошлины; паспорт; фотография."
            },
            {
                "question": "Каков размер пошлины для открытия ИП?",
                "answer": "0.5 базовых"
            }
        ]
    },
    {
        "name": "Ресурсное обеспечение ИТ-бизнеса",
        "issues":
        [
            {
                "question": "Какие производственные ресурсы необходимы для осуществения производственного процеса?",
                "answer": "Материальные; трудовые; финансовые."
            },
            {
                "question": "Сколько видов износа существует?",
                "answer": "2."
            },
            {
                "question": "Назовите термин. Обесценивание основных средств, физически еще пригодных к использованию.",
                "answer": "Моральный износ."
            },
            {
                "question": "Назовите термин. ОФ со временем постепенно теряют свои производственно-технические качества и полностью выходят из строя, т.е. утрачивают потребительскую стоимость.",
                "answer": "Физический износ."
            },
            {
                "question": "Сколько форм морального износа существует?",
                "answer": "2."
            },
            {
                "question": "Назовите определение первой формы морального износа.",
                "answer": "Она состоит в удешевлении основных средств в связи с уменьшением затрат на их воспроизводство."
            },
            {
                "question": "Назовите определение второй формы морального износа.",
                "answer": "Она выражается в обесценении основных средств, вследствие создания новых, более совершенных."
            },
            {
                "question": "Назвоите термин. Процесс постепенного перенесения стоимости основных средств на себестоимость произведенной с их помощью продукции. Осуществляется для накопления денежных средств с целью последующего полного или частичного восстановления основных средств.",
                "answer": "Амортизация."
            },
            {
                "question": "Назовите виды оценки основных фондов.",
                "answer": "Натуральная и стоимостная."
            },
            {
                "question": "Какие существуют пути повышения эффективности основных фондов?",
                "answer": "Экстенсивный и интенсивный."
            },
            {
                "question": "Назовите определение термина восстановительная стоимость.",
                "answer": "Стоимость воспроизводства основных средств."
            },
            {
                "question": "Кого не относят к трудовым ресурсам?",
                "answer": "Не работающих инвалидов 1 и 2 групп; не работающих лиц, получающих пенсию на льготных условиях."
            },
            {
                "question": "Назовите термин. Вид трудовой деятельности, требующий определенных знаний и практических навыков.",
                "answer": "Профессия."
            },
            {
                "question": "Назовите термин. Вид деятельности в пределах профессии, который имеет специфические особенности.",
                "answer": "Специальность."
            },
            {
                "question": "Назовите термин. Степень овладения той либо иной специальности.",
                "answer": "Квалификация."
            },
            {
                "question": "Назовите термин. Сумма денежных средств, начисленных работнику за результаты его труда.",
                "answer": "Номинальная зп."
            },
            {
                "question": "Назовите термин. Объем товаров и услуг, которые работник может приобрести на свою номинальную зп в текущем периоде при данном уровне цен после уплаты налогов и других отчислений.",
                "answer": "Реальная зп."
            },
            {
                "question": "Назовите термин. Представляет собой совокупность тарифных разрядов и соответствующих им тарифных коэффициентов. ",
                "answer": "Единая тарифная сетка."
            }
        ]
    },
    {
        "name": "Себестоимость, прибыль, рентабельность и налоговое регулирование",
        "issues":
        [
            {
                "question": "Назовите термин. Стоимостная оценка потребленных в процессе производства и реализации продукции экономических ресурсов и других затрат, например, в форме налогов, сборов и обязательных отчислений, осуществляемых в соответствии с действующим законодательством.",
                "answer": "Себестоимость."
            },
            {
                "question": "Назовите термин. Денежное выражение стоимости товара, работы и услуги или сумма денег, которую покупатель уплачивает продавца на основе взаимной договоренности. ",
                "answer": "Стоимость."
            },
            {
                "question": "Назовите методы ценообразования.",
                "answer": "Основанные на издержках; основанные на учете качества; с ориентацией на спрос и уровень конкуренции."
            },
            {
                "question": "Назовите определение термина \"доход\"",
                "answer": "Поступления денежных средств на предприятие."
            },
            {
                "question": "Назовите термин. Избыток общего денежного дохода над совокупными затратами на производство и реализацию продукции, т.е. над себестоимостью.",
                "answer": "Прибыль."
            },
            {
                "question": "Назовите термин. Ценанапрвленное воздействие государства на поведение экономических агентов посредством использования различных методов и инструментов налоговой политики для достижения желаемых социально-экономических результатов.",
                "answer": "Налоговое регулирование."
            },
            {
                "question": "Назовите термин. Отношение налоговых доходов консолидированного бюджета к валовому внутреннему продукту.",
                "answer": "Налоговая нагрузка."
            }
        ]
    },
    {
        "name": "Инновации в IT-бизнесе",
        "issues":
        [
            {
                "question": "Назовите определение темина \"новшество\"",
                "answer": "Новая идея, открытие, изобретение, ноу-хау, которые появились в обществе в определённый период времени."
            },
            {
                "question": "Назовите определение термина \"нововведение\".",
                "answer": "Признание обществом новшества и практического использования его в различных сферах человеческой деятельности."
            },
            {
                "question": "Назовите определение термина \"инновация\".",
                "answer": "Человеческая мысль, воплощенная, материальная на данном этапе развития, с помощью идей, новых знаний, изобретений, открытий в определённое экономического благо, и дарящее экономический, социальный, технологический и другой эффект."
            },
            {
                "question": "Назовите определение термина \"псевдоинновации\".",
                "answer": "Незначительные видоизменения продуктов или процессов не оказывающее существенное влияние на их свойства и параметры, а также расширение номенклатуры продукции за счет освоения производства, не выпускавшихся ранее на данном предприятии, но используется на других производствах или предприятиях."
            },
            {
                "question": "Назовите термин. Процесс последовательного проведения работ по созданию новшества, преобразованию его в продукции. И выведения продукции на рынок для коммерческого применения. ",
                "answer": "Инновационный процесс."
            },
            {
                "question": "Назовите определение термина \"инвенция\".",
                "answer": "Инициатива, предложение, идея, замысел, изобретение, открытие."
            },
            {
                "question": "Назовите определение термина \"новация\".",
                "answer": "Проработанная инвенция, воплощенная в технический или экономический проект, модель, опытный образец. "
            },
            {
                "question": "Назовите определение термина \"рутинизация\".",
                "answer": "Приобретение инновацией со временем таких свойств как стабильность, устойчивость, постоянство и в конечном итоге, - моральное старение инновации."
            },
            {
                "question": "Назовите определение термина \"фирмы-имитаторы\".",
                "answer": "Не занимаются научно исследовательской деятельностью, приобретают патенты и лицензии, принимают на работу специалистов специалистов разработающих инновацию, нелегально копируют инновацию."
            },
            {
                "question": "Назовите определение термина \"новаторы\".",
                "answer": "Генераторы научно-технических знаний – индивидуальные изобретатели, научные и исследовательские организации, малые научные предприятия. Они заинтересованы в получении дохода от продажи разработанного ими интеллектуального продукта, который со временем может стать инновацией."
            }
        ]
    },
    {
        "name": "Инвестиции в ИТ-бизнесе",
        "issues":
        [
            {
                "question": "Назовите определение термина \"инвестиции\".",
                "answer": "Вложение денежных средств с целью получения прибыли."
            },
            {
                "question": "Назовите термин. Последовательность поступков инвертора по выбору и/или созданию инвестиционного объекта, его эксплуатации и ликвидации, по осуществлению необходимых дополнительных вложений и привлечению внешнего финансирования.",
                "answer": "Инвестиционная деятельность."
            },
            {
                "question": "Назовите определение термина \"реальные инвестиции\".",
                "answer": "Вложение в нефинансовые активы."
            },
            {
                "question": "Назовите определение термина \"прямые инвестиции\".",
                "answer": "Непосредственное участие инвестора в выборе объекта инвестирования и вложении средств без посредников."
            },
            {
                "question": "Назовите определение термина \"портфельные инвестиции\".",
                "answer": "Вложения капитала в различные ценные бумаги."
            },
            {
                "question": "Назовите определение термина \"национальные инвестиции\".",
                "answer": "Вложение капитала резидентами данной страны в объекты инвестирования на ее территории."
            },
            {
                "question": "Назовите определение термина \"иностранные инвестиции\".",
                "answer": "Вложение капитала нерезидентами в объекты инвестирования данной страны."
            },
            {
                "question": "Назовите определение термина \"зарубежные инвестиции\".",
                "answer": "Вложение капитала резидентами данной страны в объект инвестирования другой страны."
            },
            {
                "question": "Назовите термин. Порядок предоставления денежных средств, система расходования и контроля за целевым и эффективным их использованием. ",
                "answer": "Финансирование инвестиций."
            },
            {
                "question": "Назовите термин. Документ, который описывает все основные аспекты будущего коммерческого предприятия, анализирует все проблемы, с которыми оно может столкнуться, а также определяет способы решения этих проблем.",
                "answer": "Бизнес-план"
            },
            {
                "question": "Назовите термин. Совокупность документов и иных материалов, определяющих целесообразность, условия и способы вложения инвестиций, объемы и источники их финансирования, а также мероприятия по достижению целей, непосредственно связанных с осуществлением данных инвестиций.",
                "answer": "Инвестиционный проект."
            },
            {
                "question": "Назовите методы оценки эффективности инвестиций, основанные на дисконировании",
                "answer": "Метод чистой приведенной прибыли; метод внутренней нормы прибыли; индекс доходности; дисконированный срок окупаемости инвестиций"
            },
            {
                "question": "Назовите термин. Стоимость, полученная путем дисконирования отдельно на каждый временной период разности всех оттоков и притоков доходов и расходов, накапливающихся за весь период функционирования объекта инвестирования при фиксированной, заранее определенной процентной ставке.",
                "answer": "Чистая текущая стоимости (NPV)"
            }
        ]
    },
    {
        "name": "Управление интеллектуальной собственностью",
        "issues":
        [
            {
                "question": "Назовите определение термина \"патентные исследования\".",
                "answer": "Исследования технического уровня и тенденций развития объектов техник, их патентоспособности, патентной чистоты, конкурентоспособности на основе патентной и другой информации."
            },
            {
                "question": "Назовите определение термина \"патентная информация\".",
                "answer": "Совокупность сведений о результатах интеллектуальной деятельности, заявленных или признанных объектами промышленной собственности."
            },
            {
                "question": "Назовите определение термина \"патентная документация\".",
                "answer": "Совокупность опубликованных и неопубликованных документов, содержащих информацию о поданных заявках на регистрацию ОПС, выданных патентах и свидетельствах на ОПС и изменениях правового характера, внесенных в них."
            },
            {
                "question": "Назовите определение термина \"патентная частота\".",
                "answer": "Юридическое свойство объекта техники или технологии, заключающееся в том, что он может использоваться в данной стране без нарушения действующих на ее территории охранных документов исключительного права."
            },
            {
                "question": "Назовите термин. Перечень стран, по которым предполагается вести патентный поиск.",
                "answer": "Широта поиска."
            }
        ]
    },
    {
        "name": "Формы объединений предприятий",
        "issues":
        [
            {
                "question": "Question 4",
                "answer": "Answer 4"
            },
            {
                "question": "Question 4",
                "answer": "Answer 4"
            },
            {
                "question": "Question 4",
                "answer": "Answer 4"
            },
            {
                "question": "Question 4",
                "answer": "Answer 4"
            },
            {
                "question": "Question 4",
                "answer": "Answer 4"
            },
            {
                "question": "Question 4",
                "answer": "Answer 4"
            },
            {
                "question": "Question 4",
                "answer": "Answer 4"
            },
            {
                "question": "Question 4",
                "answer": "Answer 4"
            },
            {
                "question": "Question 4",
                "answer": "Answer 4"
            },
            {
                "question": "Question 4",
                "answer": "Answer 4"
            }
        ]
    },
    {
        "name": "Формы объединений предприятий",
        "issues":
        [
            {
                "question": "Question 4",
                "answer": "Answer 4"
            },
            {
                "question": "Question 4",
                "answer": "Answer 4"
            },
            {
                "question": "Question 4",
                "answer": "Answer 4"
            },
            {
                "question": "Question 4",
                "answer": "Answer 4"
            },
            {
                "question": "Question 4",
                "answer": "Answer 4"
            },
            {
                "question": "Question 4",
                "answer": "Answer 4"
            },
            {
                "question": "Question 4",
                "answer": "Answer 4"
            },
            {
                "question": "Question 4",
                "answer": "Answer 4"
            },
            {
                "question": "Question 4",
                "answer": "Answer 4"
            },
            {
                "question": "Question 4",
                "answer": "Answer 4"
            }
        ]
    },
    {
        "name": "Учет, отчетность и планирование в ИТ-бизнесе",
        "issues":
        [
            {
                "question": "Что такое система наблюдения, регистрации и контроля за производством, распределением и использованием ресурсов.",
                "answer": "Хозяйственный учет."
            },
            {
                "question": "Виды хозяйственного учета.",
                "answer": "Оперативно-технический учет; Статистический учет; Бухгалтерский учет."
            },
            {
                "question": "Назовите термин. Непосредственное наблюдение за отдельными операциями в момент из совершения или сразу же после из осуществления (контроль за ходом хозяйственной деятельности предприятия).",
                "answer": "Оперативно-технический учет."
            },
            {
                "question": "Назовите термин. Обеспечивает органы управления и экономические службы страны данными, необходимыми для перспективного планирования развития хозяйства страны в целом и отдельных его отраслей.",
                "answer": "Статистический учет."
            },
            {
                "question": "Назовите термин. Документальное отражение хозяйственных операций в различных измерителях.",
                "answer": "Бухгалтерский учет."
            },
            {
                "question": "Назовите термин. Система взаимосвязанных показателей, характеризующая условия и результаты деятельности предприятия за прошлый период.",
                "answer": "Отчетность предприятия."
            },
            {
                "question": "Классификация отчетности предприятия по видам.",
                "answer": "Бухгалтерская; Статистическая; Налоговая; Оперативная."
            },
            {
                "question": "Классификация отчетности предприятия по объему содержащихся в отчетах сведений.",
                "answer": "Частная; Общая."
            },
            {
                "question": "Классификация отчетности предприятия по назначению.",
                "answer": "Внешняя; Внутренняя."
            },
            {
                "question": "Классификация отчетности предприятия по периодам.",
                "answer": "Промежуточная (квартальная, месячная); Годовая (не позднее 31 марта, следующего за отчетные года)."
            },
            {
                "question": "Что дает представление о наличии материальных активов в собственности предприятия.",
                "answer": "Баланс."
            },
            {
                "question": "Что показывает результат использования этих активов и прочих аспектов деятельности, т.е. прибыль или убыток.",
                "answer": "Отчет о прибыли и убытках."
            },
            {
                "question": "Что предприятие обязано представлять собственникам или органам государственной налоговой инспекции.",
                "answer": "Отчетность (квартальную и годовую)."
            },
            {
                "question": "Кому предприятие обязано представлять отчетность (квартальную и годовую).",
                "answer": "Собственникам; Органам государственной налоговой инспекции."
            },
            {
                "question": "Организация системы БУ основывается на принципах.",
                "answer": "Двусторонности; Денежного измерения; Автономности; Непрерывности; Себестоимости; Реализации; Материальности; Соответствия."
            },
            {
                "question": "В чем особенность БУ.",
                "answer": "Учет имущества и хозяйственных операций методом двойной записи."
            },
            {
                "question": "Основанием для записи данных в регистрах БУ являются.",
                "answer": "Первичные документы (товарные, товарно-транспортные накладные и т.д.)."
            },
            {
                "question": "Назовите определение. Основная форма бухгалтерской отчетности, которая отражает в денежной форме наличие, размещение и источники финансирования хозяйственных средств предприятия на определенную дату.",
                "answer": "Бухгалтерский баланс."
            },
            {
                "question": "Назовите определение. Показывает состав и размещение средств, правая сторона баланса.",
                "answer": "Актив."
            },
            {
                "question": "Назовите определение. Указывает на источники формирования средств и их целевое назначение.",
                "answer": "Пассив."
            },
            {
                "question": "Назовите определение. Систематизированный перечень счетов бухгалтерского учета.",
                "answer": "План счетов."
            },
            {
                "question": "Что приведено в плане счетов.",
                "answer": "Номера и наименования, краткая характеристика – структура и назначение, экономическое содержание отражаемых на них объектов, порядок учета наиболее распространенных хозяйственных операций."
            },
            {
                "question": "Классификация бухгалтерских счетов по отношению к балансу.",
                "answer": "Активные и пассивные."
            },
            {
                "question": "Классификация бухгалтерских счетов по степени обобщения учета.",
                "answer": "Синтетические и аналитические."
            },
            {
                "question": "Левая сторона бухгалтерского счета называется.",
                "answer": "Дебет."
            },
            {
                "question": "Правая сторона бухгалтерского счета называется.",
                "answer": "Кредит."
            },
            {
                "question": "Что отражается на активных счетах.",
                "answer": "Имущество предприятия."
            },
            {
                "question": "Что отражается на пассивных счетах.",
                "answer": "Обязательства организации."
            },
            {
                "question": "Назовите определение. Предназначены для обобщенного учета однородных хозяйственных средств.",
                "answer": "Синтетический счет."
            },
            {
                "question": "Назовите определение. Детализируют средства и их источники, собранные на синтетических счетах.",
                "answer": "Аналитические счета."
            }
        ]
    }
]